<!DOCTYPE html><!--[if lt IE 7]><html class="no-js ie ie6 lte9 lte8 lte7" lang="fr"> <![endif]--><!--[if IE 7]><html class="no-js ie ie7 lte9 lte8 lte7" lang="fr"> <![endif]--><!--[if IE 8]><html class="no-js ie ie8 lte9 lte8" lang="fr"> <![endif]--><!--[if IE 9]><html class="no-js ie ie9 lte9" lang="fr"> <![endif]--><!--[if gt IE 9]><html class="no-js ie" lang="fr"> <![endif]--><!--[if !IE]><!--><html class="no-js" lang="fr"> <!--<![endif]--><head><title>Après la débâcle aux législatives, comment les socialistes peuvent espérer faire renaître le PS de ses cendres</title><meta http-equiv="pragma" content="no-cache" /><meta http-equiv="expires" content="Tue, 22 Feb 2000 12:14:57 GMT" /><meta http-equiv="refresh" content="1799" /><meta property="og:description" content="Après avoir encaissé la plus violente déroute de son histoire lors de ces élections législatives, le Parti socialiste se cherche un avenir." /><meta property="og:title" content="Après la débâcle aux législatives, comment les socialistes peuvent espérer faire renaître le PS de ses cendres" /><meta property="og:type" content="article" /><meta property="og:locale" content="fr_FR" /><meta property="og:url" content="https://www.francetvinfo.fr/elections/legislatives/apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.html" /><meta property="fb:app_id" content="212962698777532" /><meta property="og:site_name" content="Franceinfo" /><meta property="og:image" content="https://www.francetvinfo.fr/image/75e93f1ow-a350/1500/843/12692539.jpg" /><meta property="og:image:width" content="1500" /><meta property="og:image:height" content="843" /><meta property="og:image:alt" content="Un homme tient une rose à la main, devant le siège du PS, le 14 mai 2017. (ISA HARSIN / SIPA)" /><meta property="article:published_time" content="2017-06-19T01:14:07+02:00" /><meta property="article:modified_time" content="2017-06-19T10:52:14+02:00" /><meta property="article:section" content="Elections Législatives" /><meta property="article:tag" content="Elections" /><meta property="article:tag" content="Politique" /><meta property="article:tag" content="Parti socialiste" /><meta property="twitter:card" content="summary_large_image" /><meta property="twitter:url" content="https://www.francetvinfo.fr/elections/legislatives/apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.html" /><meta property="twitter:title" content="Après la débâcle aux législatives, comment les socialistes peuvent espérer faire renaître le PS de ses cendres" /><meta property="twitter:description" content="Après avoir encaissé la plus violente déroute de son histoire lors de ces élections législatives, le Parti socialiste se cherche un avenir." /><meta property="twitter:image" content="https://www.francetvinfo.fr/image/75e93f1ow-b2c9/908/510/12692539.jpg" /><meta property="twitter:site" content="@franceinfo" /><meta property="twitter:creator" content="@i_car" /><meta property="twitter:app:id:iphone" content="id348684697" /><meta property="twitter:app:id:googleplay" content="fr.francetv.apps.info" /><meta name="description" content="Après avoir encaissé la plus violente déroute de son histoire lors de ces élections législatives, le Parti socialiste se cherche un avenir." /><meta name="robots" content="noarchive" />  <script>var myHash='',queryString=document.location.search;var xtref=document.referrer.replace(/[<>]/g,'').replace(/&/g,'$');myHash='xtref='+((''!=xtref)?xtref:'acc_dir');if(document.location.search&&(new RegExp("xtor=([^&]+)")).test(document.location.search)){var xtor=(new RegExp("xtor=([^&]+)")).exec(document.location.search);if(xtor){myHash=((myHash!='')?'&':'')+'xtor='+xtor[1]} console.log('document.location.search',document.location.search);var queryString=document.location.search.replace(xtor[0],'');console.log("queryString",queryString);} myHash=(document.location.hash!='')?document.location.hash+((myHash!='')?'&'+myHash:''):'#'+myHash;(function(mobileUri){var isIpad=navigator.userAgent.match(/iPad/i)!=null,isMobile="undefined"!==typeof window.screen&&"undefined"!==typeof window.screen.width&&(768>=window.screen.width);if(isMobile&&!isIpad){window.location.href="//"+window.location.hostname.replace("www","mobile")+mobileUri}})(("/elections/legislatives/apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.html"+queryString+myHash));</script> <!--[if IE]><meta
http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge" /><![endif]--><meta name="google-play-app" content="app-id=fr.francetv.apps.info"><meta name="apple-itunes-app" content="app-id=348684697" /><meta property="fb:pages" content="135112586936434" /><meta name="apple-mobile-web-app-capable" content="yes"><meta name="mobile-web-app-capable" content="yes"><link rel="apple-touch-icon" href="/skin/dist/mobile/img/pwa/launcher-57x57-e3a1c5989b.png" /><link rel="apple-touch-icon" sizes="76x76" href="/skin/dist/mobile/img/pwa/launcher-76x76-832d6cb324.png" /><link rel="apple-touch-icon" sizes="120x120" href="/skin/dist/mobile/img/pwa/launcher-120x120-ab7ecb631f.png" /><link rel="apple-touch-icon" sizes="152x152" href="/skin/dist/mobile/img/pwa/launcher-152x152-515b549801.png" /><link rel="apple-touch-icon" sizes="167x167" href="/skin/dist/mobile/img/pwa/launcher-167x167-20c362ce59.png" /><link rel="apple-touch-icon" sizes="180x180" href="/skin/dist/mobile/img/pwa/launcher-180x180-691416802f.png" /><link rel="mask-icon" href="/skin/dist/mobile/img/pwa/safari-pinned-tab-ff298684f2.svg" color="#FFC300" /><meta name="theme-color" content="#FFFFFF"><link rel="manifest" href="/manifest.webmanifest"><meta name="msapplication-TileColor" content="#414141"><meta name="msapplication-TileImage" content="/skin/dist/www/img/icn/ms/mstile-144x144-0f90c23d06.png"><meta name="msapplication-config" content="/skin/dist/www/img/icn/ms/browserconfig-251aa25ce8.xml" /><link rel="dns-prefetch" href="https://logs1238.xiti.com"><link rel="dns-prefetch" href="https://static.chartbeat.com"><link rel="dns-prefetch" href="https://a248.e.akamai.net"><link rel="alternate" href="android-app://fr.francetv.apps.info/http/francetvinfo/article/2238051" /><meta name="viewport" content="width=1240, maximum-scale=0.9"><link rel="alternate" href="https://mobile.francetvinfo.fr/elections/legislatives/apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.html" media="only screen and (max-width: 680px)"><link href="/skin/www/img/favicon/favicon.ico" rel="icon" type="image/png" /><link href="/skin/dist/www/css/website-style-d9273d4c55.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="https://www.francetvinfo.fr/elections/legislatives/apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.html" rel="canonical" /><link href="/skin/dist/www/css/common/right-column-b81d668a5b.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="/skin/dist/www/css/common/share-6d1754bce4.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="/skin/dist/www/css/content/global-97dbbb136e.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="https://www.francetvinfo.fr/image/75e93f1ow-b2c9/908/510/12692539.jpg" rel="image_src" /><link href="/skin/dist/www/css/header/header-920a39edc2.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="/skin/dist/www/css/header/metanav-cab3daf7d2.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="/skin/dist/www/css/marketing/footer_v1-0-25-90dd4a9ead.min.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="/skin/dist/www/css/footer/footer-e60453d992.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="https://mobile.francetvinfo.fr/elections/legislatives/apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.amp" rel="amphtml" /><link href="/skin/dist/www/css/common/breaking-news-fde5847410.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /><link href="/skin/dist/www/css/common/web-push-banner-afc866f8b6.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" /> <script>(function(){("undefined"===typeof FTVi)&&(FTVi={});("undefined"===typeof FTVi.Sw)&&(FTVi.Sw={});var FTVI_PREFIX='franceinfo';var FTVI_SUFFIX='v1';FTVi.Sw.caches={recurrent:FTVI_PREFIX+'-recurrent-'+FTVI_SUFFIX,other:FTVI_PREFIX+'-other-'+FTVI_SUFFIX,history:FTVI_PREFIX+'-history-'+FTVI_SUFFIX,pages:FTVI_PREFIX+'-pages-'+FTVI_SUFFIX,pagesData:FTVI_PREFIX+'-pages-data-'+FTVI_SUFFIX,thumbnails:FTVI_PREFIX+'-thumbnails-'+FTVI_SUFFIX};FTVi.Sw.sendServiceWorkerMessage=_sendServiceWorkerMessage;if('serviceWorker'in navigator){navigator.serviceWorker.register('/sw-www.js',{scope:'/',updateViaCache:'all'}).then(function(reg){console.log('SW registered');return reg.update();}).then(function(){console.log('SW updated');return navigator.serviceWorker.ready;}).catch(function(error){console.error('Registration failed',error);});}
function _sendServiceWorkerMessage(mAction,mData){if('serviceWorker'in navigator){return navigator.serviceWorker.ready.then(function(){return new Promise(function(resolve,reject){var msg_chan=new MessageChannel();msg_chan.port1.onmessage=function(event){if(event.data.error){reject(event.data.error);}else{resolve(event.data);}};if(navigator.serviceWorker.controller){return navigator.serviceWorker.controller.postMessage({action:mAction,data:mData},[msg_chan.port2]);}});});}else{return Promise.reject(new Error('_sendServiceWorkerMessage: SW not supported'));}} window.addEventListener('beforeinstallprompt',function(e){var lastTrackingPart=(FTVi&&FTVi.Content&&FTVi.Content.id)||window.location.pathname;if(typeof xt_click!=='undefined'){xt_click(this,'C','1','add-to-homescreen::print-ad::'+lastTrackingPart,'N');} e.userChoice.then(function(choiceResult){if(typeof xt_click!=='undefined'){if(choiceResult.outcome==='dismissed'){xt_click(this,'C','1','add-to-homescreen::nok-decline::'+lastTrackingPart,'N');}else{xt_click(this,'C','1','add-to-homescreen::ok-validate::'+lastTrackingPart,'N');}}});});})();</script>  <script type="text/javascript">!function(n,t,c,e,u){function r(n){try{f=n(u)}catch(n){return h=n,void i(p,n)}i(s,f)}function i(n,t){for(var c=0;c<n.length;c++)d(n[c],t);}function o(n,t){return n&&(f?d(n,f):s.push(n)),t&&(h?d(t,h):p.push(t)),l}function a(n){return o(!1,n)}function d(t,c){n.setTimeout(function(){t(c)},0)}var f,h,s=[],p=[],l={then:o,catch:a,_setup:r};n[e]=l;var v=t.createElement("script");v.src=c,v.async=!0,v.id="_uasdk",v.rel=e,t.head.appendChild(v)}(window,document,'https://web-sdk.urbanairship.com/notify/v1/ua-sdk.min.js','UA',{appKey:'i83pwt7NRzuYBxfwhb8ymw',token:'MTppODNwd3Q3TlJ6dVlCeGZ3aGI4eW13OlJfbExZaUhZZVhzQlE4N2FVRF9FcWRUY0NSN0FiTnZBYU1UdTl2N1ZhU00',vapidPublicKey:'BCZJRhweC7ACi3s60mo3I66jhq3d8Pqy2WysPOxBlXqwewwWJGqsuFJB5u-RXABN1TgXdlObUYxevH3tfL3uEWM=',workerUrl:'/sw-www.js',});document.addEventListener('FTVi::ready',function(){UA.then(function(sdk){console.log('ua ready');sdk.addEventListener('push',function(ev){console.log('push ev',ev);console.log('push ev.push',ev.push);var libelle=(typeof ev!=='undefined'&&typeof ev.push!=='undefined'&&typeof ev.push.action!=='undefined')?FTVi.Tools.getSlugfromHref(ev.push.action['^d_a']):'other';if(typeof xt_click!=='undefined'){xt_click(this,'C','30','push-desktop::push-notification::'+libelle,'A');}})})});</script>  <script>function CustomEvent(event,params){params=params||{bubbles:false,cancelable:false,detail:undefined};var evt=document.createEvent('CustomEvent');evt.initCustomEvent(event,params.bubbles,params.cancelable,params.detail);return evt;}</script>  <script>var _sf_startpt=(new Date()).getTime();var _gaq=_gaq||[];_gaq.push(['_setAccount','UA-30735148-1']);_gaq.push(['_setDomainName','francetvinfo.fr']);_gaq.push(['_trackPageview']);_gaq.push(['_trackPageLoadTime']);(function(){var ga=document.createElement('script');ga.type='text/javascript';ga.async=true;ga.src=('https:'==document.location.protocol?'https://ssl':'http://www')+'.google-analytics.com/ga.js';var s=document.getElementsByTagName('script')[0];s.parentNode.insertBefore(ga,s);})();</script>   <script type="application/ld+json">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle aux l\u00e9gislatives, comment les socialistes peuvent esp\u00e9rer faire rena\u00eetre le PS de ses cendres","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/elections\/legislatives\/apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.html"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/image\/75e93f1ow-bdaf\/908\/624\/12692543.jpg","contentUrl":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/image\/75e93f1ow-bdaf\/908\/624\/12692543.jpg","width":{"@type":"QuantitativeValue","value":908},"height":{"@type":"QuantitativeValue","value":624},"name":"Un homme tient une rose \u00e0 la main, devant le si\u00e8ge du PS, le 14 mai 2017.","author":"ISA HARSIN \/ SIPA","datePublished":"2017-06-19T01:14:07+0200","exifData":[{"@type":"PropertyValue","name":"width","value":3000},{"@type":"PropertyValue","name":"height","value":2002}]},"video":{"@type":"VideoObject","name":"Thierry Mandon : \"On aura d'abord besoin de go\u00fbt du travail ensemble.\"","description":"Thierry Mandon : \"On aura d'abord besoin de go\u00fbt du travail ensemble.\"","uploadDate":"2017-06-15T17:37:17+0200","duration":"PT00M30S","embedURL":"https:\/\/embedftv-a.akamaihd.net\/?ue=dfe2633ebfb8acf53edc20f528ada68e","thumbnail":"https:\/\/sivideo.webservices.francetelevisions.fr\/staticftv\/images_pdm_ni\/\/2017-06-14\/NI_1015929_1497442485_1497442490_1200.jpg","thumbnailUrl":"https:\/\/sivideo.webservices.francetelevisions.fr\/staticftv\/images_pdm_ni\/\/2017-06-14\/NI_1015929_1497442485_1497442490_1200.jpg","encodingFormat":"MPEG-4","contentSize":"5669393 Bytes","height":{"@type":"QuantitativeValue","value":"396"},"width":{"@type":"QuantitativeValue","value":"704"}},"author":{"@type":"Person","jobTitle":"journaliste","givenName":"Ilan","familyName":"Caro","name":"Ilan Caro","image":{"@type":"ImageObject","url":"\/skin\/dist\/www\/img\/avatar\/ilan-caro-6e3b844b85.png","contentUrl":"\/skin\/dist\/www\/img\/avatar\/ilan-caro-6e3b844b85.png","width":{"@type":"QuantitativeValue","value":120},"height":{"@type":"QuantitativeValue","value":120}},"sameAs":["https:\/\/twitter.com\/i_car","https:\/\/plus.google.com\/100537821638794303305\/posts"]},"keywords":"Elections L\u00e9gislatives, Elections, Politique, Parti socialiste","wordcount":1541,"url":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/elections\/legislatives\/apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.html","datePublished":"2017-06-19T01:14:07+0200","dateModified":"2017-06-19T10:52:14+0200","description":"Apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 la plus violente d\u00e9route de son histoire lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, le Parti socialiste se cherche un avenir.","articleBody":"Le c\u0153ur n'y est pas. Sonn\u00e9s par la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale\u00a0qui a r\u00e9duit leurs troupes \u00e0 peau de chagrin, dimanche 18 juin, les socialistes se cherchent un avenir. En ruine au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\u00a0le parti est dans un tel \u00e9tat que certains se demandent s'il vaut la peine d'\u00eatre sauv\u00e9. En attendant, les diff\u00e9rentes chapelles qui composent le PS avancent quelques id\u00e9es pour imaginer la suite.>> CARTE. L\u00e9gislatives : d\u00e9couvrez les r\u00e9sultats du second tour dans votre circonscriptionFaire le m\u00e9nage \u00e0 la t\u00eate du parti\"Dans n'importe quelle d\u00e9mocratie digne de ce nom, le chef d'un parti qui a fait 6% \u00e0 la pr\u00e9sidentielle aurait d\u00e9missionn\u00e9 sur le champ !\",\u00a0lance un responsable socialiste. Apr\u00e8s avoir r\u00e9sist\u00e9 pendant toute la campagne des l\u00e9gislatives,\u00a0le premier secr\u00e9taire du PS, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis,\u00a0a fini par annoncer sa d\u00e9mission.\u00a0\"Il ne s'agit pas pour moi d'organiser une retraite mais de permettre une renaissance\", a-t-il lanc\u00e9 dimanche 18 juin, peu apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats du second tour.Dans les prochains jours, il est probable d'assister \u00e0 de violents r\u00e8glements de comptes.\u00a0\"\u00c7a va d'abord se faire dans la douleur, pronostique S\u00e9bastien Denaja, d\u00e9put\u00e9 sortant battu d\u00e8s le\u00a0premier tour dans l'H\u00e9rault. On va voir ressortir la bo\u00eete \u00e0 gifles, chercher qui sont les coupables...\"D\u00e8s le soir du premier tour, dimanche 11 juin, l'ancien ministre Fran\u00e7ois Lamy, proche de Martine Aubry, avait lanc\u00e9 les hostilit\u00e9s avec un tweet vengeur \u00e0 l'encontre de Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls. Dans cette soir\u00e9e de Berezina pour la gauche, un grand merci \u00e0 Francois Hollande et Manuel Valls...#mercipourcesmoments\u2014 Fran\u00e7ois Lamy (@lamy_f) 11 juin 2017Au PS, beaucoup plaident pour un grand m\u00e9nage dans les instances du parti.L'avenir ne peut pas \u00eatre incarn\u00e9 par ceux qui ont \u00e9t\u00e9 aux manettes depuis trente ans, sous Fran\u00e7ois Mitterrand, sous Lionel Jospin et sous Fran\u00e7ois Hollande.Alexis Bachelay, d\u00e9put\u00e9 sortant battu au premier tour\u00e0 franceinfoAvant la d\u00e9b\u00e2cle des l\u00e9gislatives, la jeune g\u00e9n\u00e9ration \u2013\u00a0incarn\u00e9e par des personnalit\u00e9s comme Najat Vallaud-Belkacem, Matthias Fekl ou Juliette M\u00e9adel \u2013 semblait tenir la corde pour reprendre le parti en main. Probl\u00e8me : \"Ils ont tous \u00e9t\u00e9 battus. Si c'est \u00e7a, on n'est pas sortis de l'auberge !\",\u00a0persifle un vieux grognard hollandais. \"A l'\u00e9poque de Mitterrand, on avait de vrais leaders, ce qui n'est plus le cas aujourd'hui\", soupire un membre de l'aile droite du parti. Bref, la succession, m\u00eame imm\u00e9diate et temporaire, est loin de mettre tout le monde d'accord.Ravaler leurs ambitions personnellesEn ces temps marqu\u00e9s par le \"d\u00e9gagisme\" et la r\u00e9novation des pratiques politiques, personne au PS n'ose se placer ouvertement dans l'optique de 2022. Et pourtant, les strat\u00e9gies personnelles de reconqu\u00eate du pouvoir ne sont jamais bien loin.\"Dans\u00a0la jeune g\u00e9n\u00e9ration, il y a beaucoup plus d'ambitions \u2013 c'est bien normal \u2013 et d'ambitions personnelles\", observe Laurence Rossignol, interrog\u00e9e sur franceinfo. \"On a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 s'appuyer sur des gens qui disent : 'Moi, je ne serai pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, je ne veux pas \u00eatre premier secr\u00e9taire du PS, et je ne veux pas me construire une \u00e9curie'\", plaide l'ancienne ministre des Familles.\u00a0Je pense qu'on est dans le temps de la mise sous l'\u00e9dredon des ambitions personnelles et qu'il faut revenir au collectif.Laurence Rossignol, ancienne ministre des Familles\u00e0 franceinfoAutre\u00a0membre du gouvernement sortant, Thierry Mandon estime lui aussi qu'\"il ne faut surtout pas recommencer les strat\u00e9gies individuelles pour se diff\u00e9rencier, exister, reconstruire autour de soi\u2026 Le nouveau Parti socialiste aura d'abord besoin de collectif, de go\u00fbt du travail ensemble\", \u00e9num\u00e8re-t-il avec force, interview\u00e9 sur RTL. L'ancien frondeur Alexis Bachelay approuve : \"Si la gauche n'est pas capable de s'extraire de la course \u00e0 l'\u00e9chalote permanente pour savoir qui sera \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle n'y arrivera pas.\"\u00a0Pour g\u00e9rer l'apr\u00e8s-l\u00e9gislatives, de nombreux responsables plaident donc pour une direction coll\u00e9giale.Repenser le fonctionnement du partiPour que le PS conserve une chance de survivre, il faudra \"tout reconstruire, du sol au plafond\", clament en ch\u0153ur les socialistes. Preuve qu'il ne permet pas,\u00a0sous sa forme actuelle, de se projeter vers l'avenir, certains d'entre eux ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 leurs propres initiatives, en dehors du parti : Matthias Fekl avec son Mouvement pour la vie des id\u00e9es et des alternatives (Movida), cr\u00e9\u00e9 en octobre, Anne Hidalgo et Christiane Taubira avec leur mouvement D\u00e8s demain, Beno\u00eet Hamon et son mouvement transpartisan Pour reconstruire la gauche, qui doit \u00eatre lanc\u00e9 le 1er juillet.Si certains restent sceptiques \u00e0 propos de l'\u00e9closion de \"ces clubs \u00e0 tout-va\", tout le monde ou presque s'accorde \u00e0 dire que le PS doit changer dans son organisation. \"Rien ne serait pire pour le PS que de refaire un congr\u00e8s comme d'habitude avec des motions insipides qui n'aboutissent \u00e0 rien et qui ne donnent envie \u00e0 personne\",\u00a0estime\u00a0Matthias Fekl dans Le Figaro.\u00a0\"Plut\u00f4t que de se poser la question d\u00e8s le premier jour de savoir qui nous portera vers une victoire dans cinq ans ou dix ans, la premi\u00e8re question que nous avons \u00e0 nous poser, c'est comment nous pouvons ensemble reconstruire quelque chose qui permette aux gens de se retrouver dans ce que nous portons\", a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur BFMTV le pr\u00e9sident sortant du groupe PS \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Olivier\u00a0Faure.\"Prenez le congr\u00e8s de Poitiers en 2015 : il ne s'est pas d\u00e9roul\u00e9 sur des bases politiques, mais sur des arrangements de personnes\", se souvient le pr\u00e9sident du groupe PS au S\u00e9nat, Didier Guillaume, interrog\u00e9 par franceinfo.\u00a0Le PS ne peut plus fonctionner comme il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u \u00e0 Epinay en 1971, avec des motions, des contributions et des accords d'appareil.Didier Guillaume\u00e0 franceinfoDans une r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 l'attitude des frondeurs, Didier Guillaume\u00a0regrette aussi que les d\u00e9cisions prises coll\u00e9gialement au sein du parti aient \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9es\u00a0tout au long du quinquennat. Pour l'avenir, pr\u00e9vient-il, \"il ne sera possible de travailler ensemble que si chacun respecte les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques\".La question du nom se posera aussi \u00e0 plus ou moins long terme. Vieille revendication de Manuel Valls, elle avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e \"pas impossible\" apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle par Jean-Christophe Cambad\u00e9lis. Les personnalit\u00e9s interrog\u00e9es par franceinfo estiment qu'il n'y a aucune urgence. \"C'est un d\u00e9bat secondaire. Et il n'est pas question d'abandonner le fait d'\u00eatre socialiste\", pr\u00e9vient la frondeuse Marie-No\u00eblle Lienemann. Pour Alexis Bachelay, changer le nom du parti \"ne peut pas se faire au d\u00e9but du processus. \u00c7a ne pourrait en \u00eatre que l'issue, sinon \u00e7a s'appelle du marketing\".Trancher leur ligne politiqueC'est sans doute le point le plus important, mais aussi le moins consensuel en interne : quelle ligne politique pour le nouveau PS ? \"Il y a un besoin de d\u00e9finir ce que nous sommes : un parti social-d\u00e9mocrate, social-r\u00e9formiste, ou une gauche plus radicale ?\", interroge Didier Guillaume.Le premier moment de v\u00e9rit\u00e9 va intervenir d\u00e8s la semaine prochaine, lors de la constitution des groupes parlementaires. Les 46\u00a0d\u00e9put\u00e9s socialistes et apparent\u00e9s devront indiquer aux services de l'Assembl\u00e9e nationale s'ils s'inscrivent comme un groupe d'opposition ou simplement comme un groupe minoritaire. Et le 4 juillet, ils devront voter sur la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre, Edouard Philippe.\"Politiquement, on ne peut pas se permettre d'\u00eatre dans un soutien ambigu \u00e0 Emmanuel Macron. Il faut s'assurer que les d\u00e9put\u00e9s PS ne votent pas la confiance au gouvernement !\", s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 Marie-No\u00eblle Lienemann. Un v\u0153u qui risque bien de rester pieux, puisque la plupart des nouveaux d\u00e9put\u00e9s socialistes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus parce que LREM, qui les a jug\u00e9s \"Macron-compatibles\", n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 de candidat contre eux\u2026\u00a0Les d\u00e9bats sur la ligne politique risquent donc tr\u00e8s rapidement de mettre en \u00e9vidence l'impossible cohabitation entre des protagonistes aux orientations oppos\u00e9es. Jusqu'\u00e0 l'\u00e9clatement du parti ? \"Ce qui va se passer dans les prochains mois va \u00eatre d\u00e9terminant\", juge Alexis Bachelay.Si la r\u00e9novation se r\u00e9sume \u00e0 un repl\u00e2trage, il sera difficile de garder tout le monde.Alexis Bachelay\u00e0 franceinfoUn hi\u00e9rarque socialiste va plus loin : \"Tout le monde sait qu'une scission est in\u00e9vitable. Mais le premier qui le dit, il est foutu ! Alors tout le monde joue les faux-culs\u2026\"Une position que ne partage pas Marie-No\u00eblle Lienemann. Le parti doit \"respecter sa diversit\u00e9 et inventer des synth\u00e8ses contemporaines\" qui permettent de maintenir son unit\u00e9, insiste-t-elle, tout en se d\u00e9marquant de l'h\u00e9ritage de l'ex-chef de l'Etat. \"On dit qu'Hollande \u00e9tait le roi de la synth\u00e8se. Pas du tout\u2026 C'\u00e9tait le roi des arrangements !\"Dans leur malheur, les socialistes peuvent se consoler en regardant le calendrier \u00e9lectoral. Hormis les \u00e9lections s\u00e9natoriales en septembre, perdues d'avance, aucun scrutin n'est pr\u00e9vu avant les europ\u00e9ennes de 2019 et les municipales de 2020. Ce qui laisse du temps pour se reconstruire plus sereinement.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Franceinfo","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/skin\/www\/img\/lgo\/logo.png","contentUrl":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/skin\/www\/img\/lgo\/logo.png","width":{"@type":"QuantitativeValue","value":297},"height":{"@type":"QuantitativeValue","value":45}},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/franceinfo","https:\/\/twitter.com\/franceinfo","https:\/\/plus.google.com\/+franceinfo","https:\/\/www.youtube.com\/user\/franceinfo","https:\/\/www.instagram.com\/franceinfo\/","https:\/\/www.snapchat.com\/add\/franceinfo"]}}</script> </head><body
id="article"><nav class="metanav"></nav><header class="clearfix" id="pageHeader"><div class="container clearfix"><section class="fleft logo"><a href="/" onclick="FTVi.countClick('header::logo');">franceinfo</a></section><div class="fright"><nav id="contentMenu" role="navigation"><ul><li><a onclick="FTVi.countClick('header::videos');" href="/images/videos/">vidéos</a></li><li class="separator" aria-hidden="true"></li><li><a onclick="FTVi.countClick('header::radio');" href="/replay-radio/">radio</a></li><li class="separator" aria-hidden="true"></li><li><a onclick="FTVi.countClick('header::jt');" href="/replay-jt/">jt</a></li><li class="separator" aria-hidden="true"></li><li><a onclick="FTVi.countClick('header::magazine');" href="/replay-magazine/">magazines</a></li></ul></nav><section class="search"><i class="openSearchBtn magnify-icon"></i><form method="get" id="searchForm" action="/recherche/"><input type="text" name="request" id="headerSearchInput" autofocus class="inputBox" value="Recherchez" /><span class="quit"></span><span class="magnify-icon"></span></form></section><section class="direct-tv"><a onclick="FTVi.countClick('header::direct-tv');" href="/en-direct/tv.html"><i></i><span>Direct TV</span></a></section><section class="direct-radio"><a onclick="FTVi.countClick('header::direct-radio');" href="/en-direct/radio.html"><i></i><span>Direct Radio</span></a></section></div></div><nav id="topMenu" role="navigation" class="" style=""><ul><li class="home"><a href="/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::accueil');">Accueil</a></li><li id="menu-politique" class="has-submenu"><a href="/politique/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::politique');">politique</a></li><li id="menu-faits-divers" class="has-submenu"><a href="/faits-divers/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::faits-divers');">faits divers</a></li><li id="menu-societe" class="has-submenu"><a href="/societe/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::societe');">société</a></li><li id="menu-economie" class="has-submenu"><a href="/economie/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::eco-conso');">éco/conso</a></li><li id="menu-monde" class="has-submenu"><a href="/monde/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::monde');">monde</a></li><li id="menu-culture" class="has-submenu"><a href="/culture/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::culture');">culture</a></li><li id="menu-sports" class="has-submenu"><a href="/sports/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::sports');">sports</a></li><li id="menu-sante" class="has-submenu"><a href="/sante/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::sante');">santé</a></li><li id="menu-sciences" class="has-submenu"><a href="/sciences/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::sciences');">sciences</a></li><li id="menu-internet" class="has-submenu"><a href="/internet/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::tech-web');">tech/web</a></li><li id="menu-animaux" class="has-submenu"><a href="/animaux/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::animaux');">animaux</a></li><li id="menu-meteo" class="has-submenu"><a href="/meteo/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::meteo');">météo</a></li><li id="menu-vrai-ou-fake" class="has-submenu"><a href="/vrai-ou-fake/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::vrai-ou-fake');">vrai ou fake</a></li><li id="menu-en-direct"><a href="/en-direct/" onclick="FTVi.countClick('header::nav::en-direct');">Le live</a></li></ul></nav></header> <script>document.addEventListener('FTVi::ready',function(){FTVi.Html.genererNav();FTVi.Html.addHeaderEvents();});</script> <div class="pub-gigaban" id="dfp_top"></div> <script>(function(){var marginByClass={'pub-gigaban':'30px auto 25px auto','pub-pave':'0px 0px 30px 0px'};var pubBlock=document.getElementById('dfp_top');var loopNumber=0;var timer=setInterval(function(){var stopLoop=(loopNumber>=5);if(pubBlock.clientHeight>=20){pubBlock.style.margin=marginByClass[pubBlock.className];pubBlock.insertAdjacentHTML('beforeend','<span class="icn_pub"></span>');stopLoop=true;} if(stopLoop){clearInterval(timer);} loopNumber++;},500);})();</script><script>document.addEventListener('FTVi::ready',function(){FTVi.Conf.setContent({type:"article",id:2238051,title:"Après la débâcle aux législatives, comment les socialistes peuvent espérer faire renaître le PS de ses cendres",otherTitle:"",author:"Ilan Caro",topics:"Elections Législatives, Elections, Politique, Parti socialiste"});});</script> <div
class="container content legislatives"><nav class="breadcrumb"><ul><li><a href="/"  onclick="FTVi.countClick('breadcrumb');"  >Actualités</a></li><li><a href="/elections/"  onclick="FTVi.countClick('breadcrumb');"  >Elections</a></li><li><a href="/elections/legislatives/"  onclick="FTVi.countClick('breadcrumb');"  >Elections Législatives</a></li></ul></nav> <script type="application/ld+json">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"item":{"@id":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/elections","name":"Elections"}},{"@type":"ListItem","position":2,"item":{"@id":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/elections\/legislatives","name":"Elections L\u00e9gislatives"}}]}</script> <article><h1>Après la débâcle aux législatives, comment les socialistes peuvent espérer faire renaître le PS de ses cendres</h1><p class="chapo" >Après avoir encaissé la plus violente déroute de son histoire lors de ces élections législatives, le Parti socialiste se cherche un avenir.</p><figure id="image_2160033"><img botag="CMS-IMAGE_2160033" src="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==" alt="Un homme tient une rose à la main, devant le siège du PS, le 14 mai 2017." title="Un homme tient une rose à la main, devant le siège du PS, le 14 mai 2017. | ISA HARSIN / SIPA" class="b-lazy" width="1200px" height="450px" data-src="/image/75e93f1ow-0479/1200/450/12692547.jpg"><figcaption>Un homme tient une rose à la main, devant le siège du PS, le 14 mai 2017. (ISA HARSIN / SIPA)</figcaption></figure><aside class="col-left"><div class="author-wrapper"><a class="avatar" onclick="FTVi.countClick('author');" href="/journaliste/ilan-caro" target="_self" ><img src="/skin/dist/www/img/avatar/ilan-caro-6e3b844b85.png" alt="avatar" width="40" height="40" border="0" class="avatar"></a><div class="authors-list"><a onclick="FTVi.countClick('author');" href="/journaliste/ilan-caro" class="author" target="_self" >Ilan Caro</a><span class="group">France Télévisions</span></div></div><p class="publish-date"> Mis à jour le <time datetime="2017-06-19T10:52:14+02:00">19/06/2017 | 10:52</time><br>publié le <time datetime="2017-06-19T01:14:07+02:00">19/06/2017 | 01:14</time></p></aside><div id="col-middle" class="text"><p><span style="font-weight: 400;">Le cœur n'y est pas. Sonnés par <a href="/elections/legislatives/resultats-legislatives-lamine-le-ps-n-obtient-que-34-deputes-selon-notre-estimation-ipsos-sopra-steria_2239815.html" target="_blank">la débâcle électorale</a>&nbsp;qui a réduit leurs troupes à peau de chagrin, dimanche 18 juin, les socialistes se cherchent un avenir. En ruine au lendemain des <a href="/elections/">élections législatives</a>,&nbsp;le parti est dans un tel état que certains se demandent s'il vaut la peine d'être sauvé. En attendant, les différentes chapelles qui composent <a href="/politique/ps/">le PS</a> avancent quelques idées pour imaginer la suite.</span></p><p><strong><a href="/elections/legislatives/carte-legislatives-decouvrez-les-resultats-du-second-tour-dans-votre-circonscription_2242857.html" target="_blank">&gt;&gt; CARTE. Législatives : découvrez les résultats du second tour dans votre circonscription</a></strong></p><h2 class="bullet">Faire le ménage à la tête du parti</h2><p><span style="font-weight: 400;"><em>"Dans n'importe quelle démocratie digne de ce nom, le chef d'un parti qui a fait 6% à la présidentielle aurait démissionné sur le champ !",</em>&nbsp;lance un responsable socialiste. Après avoir résisté pendant toute la campagne des législatives,&nbsp;le premier secrétaire du PS, Jean-Christophe Cambadélis,&nbsp;a fini par annoncer sa démission.&nbsp;<em>"Il ne s'agit pas pour moi d'organiser une retraite mais de permettre une renaissance"</em>, a-t-il lancé dimanche 18 juin, <a href="/elections/legislatives/video-legislatives-jean-christophe-cambadelis-annonce-quitter-la-tete-du-ps_2242897.html" target="_blank">peu après l'annonce des résultats du second tour</a>.</span></p><p><span style="font-weight: 400;">Dans les prochains jours, il est probable d'assister à de violents règlements de comptes.&nbsp;</span><span
style="font-weight: 400;"><em>"Ça va d'abord se faire dans la douleur,</em> pronostique Sébastien Denaja, député sortant battu dès le&nbsp;premier tour dans l'Hérault. <em>On va voir ressortir la boîte à gifles, chercher qui sont les coupables..."</em></span></p><p><span style="font-weight: 400;">Dès le soir du premier tour, dimanche 11 juin, l'ancien ministre François Lamy, proche de Martine Aubry, avait lancé les hostilités avec un tweet vengeur à l'encontre de François Hollande et Manuel Valls. </span></p><div align="center"><blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr"><p dir="ltr" lang="fr">Dans cette soirée de Berezina pour la gauche, un grand merci à Francois Hollande et Manuel Valls...<a href="https://twitter.com/hashtag/mercipourcesmoments?src=hash">#mercipourcesmoments</a></p> — François Lamy (@lamy_f) <a href="https://twitter.com/lamy_f/status/873980498741264384">11 juin 2017</a></blockquote> <script async="" src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script> </div><p><span style="font-weight: 400;">Au PS, beaucoup plaident pour un grand ménage dans les instances du parti.</span></p><p class="ftvi_content_quote"><span class="ftvi_citation_quote">L'avenir ne peut pas être incarné par ceux qui ont été aux manettes depuis trente ans, sous François Mitterrand, sous Lionel Jospin et sous François Hollande.</span><span class="ftvi_citation_author">Alexis Bachelay, député sortant battu au premier tour</span><span class="ftvi_citation_source">à franceinfo</span></p><p>Avant la débâcle des législatives, la jeune génération –&nbsp;incarnée par des personnalités comme Najat Vallaud-Belkacem, Matthias Fekl ou Juliette Méadel – semblait tenir la corde pour reprendre le parti en main. Problème : <em>"Ils ont tous été battus. Si c'est ça, on n'est pas sortis de l'auberge !",</em>&nbsp;persifle un vieux grognard hollandais. <em>"A l'époque de Mitterrand, on avait de vrais leaders, ce qui n'est plus le cas aujourd'hui",</em> soupire un membre de l'aile droite du parti. Bref, la succession, même immédiate et temporaire, est loin de mettre tout le monde d'accord.</p><h2 class="bullet">Ravaler leurs ambitions personnelles</h2><p><span style="font-weight: 400;">En ces temps marqués par <a href="/elections/legislatives/legislatives-c-est-quoi-ce-degagisme-qui-a-mis-fin-a-la-carriere-de-dizaines-de-deputes_2233143.html">le "dégagisme"</a> et la rénovation des pratiques politiques, personne au PS n'ose se placer ouvertement dans l'optique de 2022. Et pourtant, les stratégies personnelles de reconquête du pouvoir ne sont jamais bien loin.</span></p><p><span style="font-weight: 400;"><em>"Dans&nbsp;la jeune génération, il y a beaucoup plus d'ambitions – c'est bien normal – et d'ambitions personnelles",</em> observe Laurence Rossignol, interrogée sur franceinfo. <em>"On a plutôt intérêt aujourd'hui à s'appuyer sur des gens qui disent : 'Moi, je ne serai pas candidat à la présidentielle, je ne veux pas être premier secrétaire du PS, et je ne veux pas me construire une écurie'",</em> plaide l'ancienne ministre des Familles.</span>&nbsp;</p><p class="ftvi_content_quote"><span class="ftvi_citation_quote">Je pense qu'on est dans le temps de la mise sous l'édredon des ambitions personnelles et qu'il faut revenir au collectif.</span><span class="ftvi_citation_author">Laurence Rossignol, ancienne ministre des Familles</span><span class="ftvi_citation_source">à franceinfo</span></p><p><span style="font-weight: 400;">Autre&nbsp;membre du gouvernement sortant, Thierry Mandon estime lui aussi qu'<em>"il ne faut surtout pas recommencer les stratégies individuelles pour se différencier, exister, reconstruire autour de soi… Le nouveau Parti socialiste aura d'abord besoin de collectif, de goût du travail ensemble",</em> énumère-t-il avec force, interviewé sur </span><a href="http://www.rtl.fr/actu/politique/resultats-legislatives-nous-sommes-a-terre-decapites-et-eclates-estime-thierry-mandon-7788934506" target="_blank"><span style="font-weight: 400;">RTL</span></a><span style="font-weight: 400;">.</span></p><p>	                            	<figure
class="video"><a id="player-video-id-5c0670dc907f1" href="http://videos.francetv.fr/video/NI_1015929@Info-web" style="display: block; width: 578px; height: 325px;">Voir la vidéo</a></figure> <script>document.addEventListener('lazyloadlight::ready',function(){FTVi.lazyLoadLight([FTVi.Conf.player['info']],function(){$(function(){var showAd=false;if(typeof utag!=='undefined'){var sourceCampagne=_.getPath(utag,'data.source_campagne');showAd=(sourceCampagne==='regie');} $('#player-video-id-5c0670dc907f1').player({width:"578",height:"325",autostart:false,shares:['embed','twitter','facebook','googleplus','link'],showAd:showAd});});});});</script> <span style="font-weight: 400;"></span></p><p><span style="font-weight: 400;">L'ancien frondeur Alexis Bachelay approuve : <em>"Si la gauche n'est pas capable de s'extraire de la course à l'échalote permanente pour savoir qui sera à l'élection présidentielle, elle n'y arrivera pas."</em>&nbsp;Pour gérer l'après-législatives, de nombreux responsables plaident donc pour une direction collégiale.</span></p><h2 class="bullet">Repenser le fonctionnement du parti</h2><p><span style="font-weight: 400;">Pour que le PS conserve une chance de survivre, il faudra <em>"tout reconstruire, du sol au plafond",</em> clament en chœur les socialistes. Preuve qu'il ne permet pas,&nbsp;sous sa forme actuelle, de se projeter vers l'avenir, certains d'entre eux ont d'ores et déjà lancé leurs propres initiatives, en dehors du parti : Matthias Fekl avec son Mouvement pour la vie des idées et des alternatives (Movida), créé en octobre, Anne Hidalgo et Christiane Taubira avec leur mouvement Dès demain, Benoît Hamon et son mouvement transpartisan Pour reconstruire la gauche, qui doit être lancé le 1er juillet.</span></p><p><span style="font-weight: 400;">Si certains restent sceptiques à propos de l'éclosion de "ces clubs à tout-va"<em>,</em> tout le monde ou presque s'accorde à dire que le PS doit changer dans son organisation. <em>"</em></span><span style="font-weight: 400;"><em>Rien ne serait pire pour le PS que de refaire un congrès comme d'habitude avec des motions insipides qui n'aboutissent à rien et qui ne donnent envie à personne",&nbsp;</em>estime</span><span style="font-weight: 400;">&nbsp;Matthias Fekl dans </span><em><a href="http://premium.lefigaro.fr/elections/legislatives/2017/06/12/38001-20170612ARTFIG00348-matthias-feklsi-le-parti-change-il-donnera-a-nouveau-envie-de-voter-pour-lui.php"><span style="font-weight: 400;">Le Figaro</span></a></em><span style="font-weight: 400;">.<em>&nbsp;</em></span><em>"Plutôt que de se poser la question dès le premier jour de savoir qui nous portera vers une victoire dans cinq ans ou dix ans, la première question que nous avons à nous poser, c'est comment nous pouvons ensemble reconstruire quelque chose qui permette aux gens de se retrouver dans ce que nous portons"</em>, a déclaré, dimanche sur BFMTV le président sortant du groupe PS à l'Assemblée nationale, Olivier&nbsp;Faure.</p><p><span style="font-weight: 400;"><em>"Prenez le congrès de Poitiers en 2015 : il ne s'est pas déroulé sur des bases politiques, mais sur des arrangements de personnes",</em> se souvient le président du groupe PS au Sénat, Didier Guillaume, interrogé par franceinfo.&nbsp;</span></p><p class="ftvi_content_quote"><span class="ftvi_citation_quote">Le PS ne peut plus fonctionner comme il a été conçu à Epinay en 1971, avec des motions, des contributions et des accords d'appareil.</span><span class="ftvi_citation_author">Didier Guillaume</span><span class="ftvi_citation_source">à franceinfo</span></p><p><span style="font-weight: 400;">Dans une référence explicite à l'attitude des frondeurs, Didier Guillaume&nbsp;regrette aussi que les décisions prises collégialement au sein du parti aient été bafouées&nbsp;tout au long du quinquennat. Pour l'avenir, prévient-il, <em>"il ne sera possible de travailler ensemble que si chacun respecte les règles démocratiques"</em>.</span></p><p><span style="font-weight: 400;">La question du nom se posera aussi à plus ou moins long terme. Vieille revendication de Manuel Valls, elle avait été jugée <em>"pas impossible"</em> après la présidentielle par Jean-Christophe Cambadélis. Les personnalités interrogées par franceinfo estiment qu'il n'y a aucune urgence. <em>"C'est un débat secondaire. Et il n'est pas question d'abandonner le fait d'être socialiste",</em> prévient la frondeuse Marie-Noëlle Lienemann. Pour Alexis Bachelay, changer le nom du parti <em>"ne peut pas se faire au début du processus. Ça ne pourrait en être que l'issue, sinon ça s'appelle du marketing"</em>.</span></p><h2 class="bullet">Trancher leur ligne politique</h2><p><span
style="font-weight: 400;">C'est sans doute le point le plus important, mais aussi le moins consensuel en interne : quelle ligne politique pour le nouveau PS ? <em>"Il y a un besoin de définir ce que nous sommes : un parti social-démocrate, social-réformiste, ou une gauche plus radicale ?",</em> interroge Didier Guillaume.</span></p><p><span style="font-weight: 400;">Le premier moment de vérité va intervenir dès la semaine prochaine, lors de la constitution des groupes parlementaires. Les 46</span><b>&nbsp;</b>députés socialistes et apparentés<b> </b><span style="font-weight: 400;">devront indiquer aux services de l'Assemblée nationale s'ils s'inscrivent comme un groupe d'opposition ou simplement comme un groupe minoritaire. Et le 4 juillet, ils devront voter sur la déclaration de politique générale du Premier ministre, Edouard Philippe.</span></p><p><span style="font-weight: 400;"><em>"Politiquement, on ne peut pas se permettre d'être dans un soutien ambigu à Emmanuel Macron. Il faut s'assurer que les députés PS ne votent pas la confiance au gouvernement !",</em> s'inquiète déjà Marie-Noëlle Lienemann. Un vœu qui risque bien de rester pieux, puisque la plupart des nouveaux députés socialistes ont été élus parce que LREM, qui les a jugés "Macron-compatibles", n'a pas présenté de candidat contre eux…</span>&nbsp;</p><p><span style="font-weight: 400;">Les débats sur la ligne politique risquent donc très rapidement de mettre en évidence l'impossible cohabitation entre des protagonistes aux orientations opposées. Jusqu'à l'éclatement du parti ? <em>"Ce qui va se passer dans les prochains mois va être déterminant",</em> juge Alexis Bachelay.</span></p><p class="ftvi_content_quote"><span class="ftvi_citation_quote">Si la rénovation se résume à un replâtrage, il sera difficile de garder tout le monde.</span><span class="ftvi_citation_author">Alexis Bachelay</span><span class="ftvi_citation_source">à franceinfo</span></p><p><span style="font-weight: 400;">Un hiérarque socialiste va plus loin : <em>"Tout le monde sait qu'une scission est inévitable. Mais le premier qui le dit, il est foutu ! Alors tout le monde joue les faux-culs…"</em></span></p><p><span style="font-weight: 400;">Une position que ne partage pas Marie-Noëlle Lienemann. Le parti doit <em>"respecter sa diversité et inventer des synthèses contemporaines"</em> qui permettent de maintenir son unité, insiste-t-elle, tout en se démarquant de l'héritage de l'ex-chef de l'Etat.<em> "On dit qu'Hollande était le roi de la synthèse. Pas du tout… C'était le roi des arrangements !"</em></span></p><p><span style="font-weight: 400;">Dans leur malheur, les socialistes peuvent se consoler en regardant le calendrier électoral. Hormis les élections sénatoriales en septembre, perdues d'avance, aucun scrutin n'est prévu avant les européennes de 2019 et les municipales de 2020. Ce qui laisse du temps pour se reconstruire plus sereinement.</span></p><aside class="a-lire-aussi"><span class="title">A lire aussi</span><ul><li><a href="/economie/transports/gilets-jaunes/gilets-jaunes-les-idees-de-l-opposition_3084263.html" onclick="FTVi.countClick('a-lire-aussi::apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051::gilets-jaunes-les-idees-de-l-opposition_3084263')">"Gilets jaunes" : les idées de l'opposition</a></li><li><a href="/politique/les-republicains/laurent-wauquiez/gilets-jaunes-une-suspension-des-taxes-sur-l-essence_3083309.html" onclick="FTVi.countClick('a-lire-aussi::apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051::gilets-jaunes-une-suspension-des-taxes-sur-l-essence_3083309')">"Gilets jaunes" : une suspension des taxes sur l'essence ?</a></li><li><a href="/replay-radio/le-brief-politique/le-parti-socialiste-ne-signera-pas-la-motion-de-censure-des-communistes-et-des-insoumis-pour-la-demission-du-gouvernement_3040943.html" onclick="FTVi.countClick('a-lire-aussi::apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051::le-parti-socialiste-ne-signera-pas-la-motion-de-censure-des-communistes-et-des-insoumis-pour-la-demission-du-gouvernement_3040943')">Le Parti socialiste votera la motion de censure des communistes et des Insoumis si le gouvernement "ne change pas de cap politique et de méthode"</a></li><li><a
href="/economie/transports/gilets-jaunes/gilets-jaunes-edouard-philippe-recoit-les-chefs-de-partis_3082829.html" onclick="FTVi.countClick('a-lire-aussi::apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051::gilets-jaunes-edouard-philippe-recoit-les-chefs-de-partis_3082829')">"Gilets jaunes" : Édouard Philippe reçoit les chefs de partis</a></li><li><a href="/economie/transports/prix-des-carburants/gilets-jaunes-des-consultations-a-l-assemblee-nationale-et-au-senat_3082833.html" onclick="FTVi.countClick('a-lire-aussi::apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051::gilets-jaunes-des-consultations-a-l-assemblee-nationale-et-au-senat_3082833')">"Gilets jaunes" : des consultations à l'Assemblée nationale et au Sénat</a></li></ul></aside><aside class="tags"><span class="title">Sujets associés</span><ul><li><a rel="tag" href="/politique/ps/"  onclick="FTVi.countClick('taxonomy');" >Parti socialiste</a></li><li><a rel="tag" href="/elections/"  onclick="FTVi.countClick('taxonomy');" >Elections</a></li><li><a rel="tag" href="/elections/legislatives/"  onclick="FTVi.countClick('taxonomy');" >Elections Législatives</a></li><li><a rel="tag" href="/politique/"  onclick="FTVi.countClick('taxonomy');" >Politique</a></li></ul></aside></div><aside id="rightColumn" class="col-right"><div id="rightColumn_0"><div class="pub-pave" id="dfp_middle"></div> <script>(function(){var marginByClass={'pub-gigaban':'30px auto 25px auto','pub-pave':'0px 0px 30px 0px'};var pubBlock=document.getElementById('dfp_middle');var loopNumber=0;var timer=setInterval(function(){var stopLoop=(loopNumber>=5);if(pubBlock.clientHeight>=20){pubBlock.style.margin=marginByClass[pubBlock.className];pubBlock.insertAdjacentHTML('beforeend','<span class="icn_pub"></span>');stopLoop=true;} if(stopLoop){clearInterval(timer);} loopNumber++;},500);})();</script></div></aside> <script>document.addEventListener('FTVi::ready',function(){window.onAreaVisible($('.container .col-right, #rightColumn'),function(){FTVi.RightColumn.loadBlocks([{"action":["block-pub","right-column","www",{"position":"middle"}]},{"url":"https:\/\/www.francetvinfo.fr\/esi\/www\/content\/block-top-contents\/","callback":"blockTopContents"}],1);},0);});</script> </article></div> <script>document.addEventListener('FTVi::Content::ready',function(){window.onAreaVisible($('article > .text'),function(){FTVi.Content.loadArticle();},5);});</script> <div id="fb-root"></div>  <script src="/script/conf.js" defer></script> <script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/libs/blazy/blazy-44701cfb00.min.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/libs/jquery/core/jquery_3-3-1-a09e13ee94.min.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/libs/underscore/underscore-min-543feb1eca.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/libs/underscore/underscore-object-selectors-88dbbdddbe.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/libs/onareavisible/onareavisible-72c236886c.min.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/commun-635943b268.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/offline-fe47cec46d.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/common/newsletter-ff17f5f896.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/common/social-46515d31d2.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/common/popin-139ebb42ec.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/auth-2e7ed16167.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/libs/marketing/marketing-71ac056888.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/libs/chartbeat/chartbeat-2283811363.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/common/load-social-3c3a1411a9.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/header/metanav-530adda470.js" defer="defer"></script><script type="text/javascript" src="/skin/dist/www/js/content/global-e47681f0a2.js" defer="defer"></script> <div
id="xiti-logo"> <script type="text/javascript">xtnv=document;xtsd="https://logs1238";xtsite="573502";xtn2="12";xtpage="legislatives::articles::apres_la_debacle_aux_legislatives_comment_les_socialistes_peuvent_esperer_faire_renaitre_le_ps_de_ses_cendres__2238051";xtdi="";xtcustom={"prov_edito":"francetv","publish_date":"[2017-06-19 01:14:07]","update_date":"[2017-06-19 10:52:14]","type_content":"content-article","tag":"[legislatives],[elections],[politique],[ps]","id_content":2238051,"maj_content":"apres_la_debacle_aux_legislatives_comment_les_socialistes_peuvent_esperer_faire_renaitre_le_ps_de_ses_cendres","nb_caract":9552};</script><script type="text/javascript">(function(){var at=document.createElement('script');at.type='text/javascript';at.defer=true;at.src='/skin/dist/www/js/libs/xiti/4.5.8/xtcore-3b906ca890.js';(document.getElementsByTagName('head')[0]||document.getElementsByTagName('body')[0]||document.getElementsByTagName('script')[0].parentNode).insertBefore(at,null);})();</script> <object><noscript><div id="xiti-logo-noscript"><img width="1" height="1" alt="" src="https://logs1238.xiti.com/hit.xiti?s=573502&s2=12&p=legislatives%3A%3Aarticles%3A%3Aapres_la_debacle_aux_legislatives_comment_les_socialistes_peuvent_esperer_faire_renaitre_le_ps_de_ses_cendres__2238051" ></div></noscript></object></div><script type="text/javascript">var nAgt=navigator.userAgent;var browserName=navigator.appName;var nameOffset;var verOffset;if((verOffset=nAgt.indexOf("OPR/"))!==-1){browserName="Opera";} else if((verOffset=nAgt.indexOf("Opera"))!==-1){browserName="Opera";} else if((verOffset=nAgt.indexOf("MSIE"))!==-1){browserName="Microsoft Internet Explorer";} else if((verOffset=nAgt.indexOf("Chrome"))!==-1){browserName="Chrome";} else if((verOffset=nAgt.indexOf("Safari"))!==-1){browserName="Safari";} else if((verOffset=nAgt.indexOf("Firefox"))!==-1){browserName="Firefox";} else if((nameOffset=nAgt.lastIndexOf(" ")+1)<(verOffset=nAgt.lastIndexOf("/"))){browserName=nAgt.substring(nameOffset,verOffset);if(browserName.toLowerCase()===browserName.toUpperCase()){browserName=navigator.appName;}} var os="Unknown";var clientStrings=[{s:"Windows 10",r:/(Windows 10.0|Windows NT 10.0)/},{s:"Windows 8.1",r:/(Windows 8.1|Windows NT 6.3)/},{s:"Windows 8",r:/(Windows 8|Windows NT 6.2)/},{s:"Windows 7",r:/(Windows 7|Windows NT 6.1)/},{s:"Windows Vista",r:/Windows NT 6.0/},{s:"Windows Server 2003",r:/Windows NT 5.2/},{s:"Windows XP",r:/(Windows NT 5.1|Windows XP)/},{s:"Windows 2000",r:/(Windows NT 5.0|Windows 2000)/},{s:"Windows ME",r:/(Win 9x 4.90|Windows ME)/},{s:"Windows 98",r:/(Windows 98|Win98)/},{s:"Windows 95",r:/(Windows 95|Win95|Windows_95)/},{s:"Windows NT 4.0",r:/(Windows NT 4.0|WinNT4.0|WinNT|Windows NT)/},{s:"Windows CE",r:/Windows CE/},{s:"Windows 3.11",r:/Win16/},{s:"Android",r:/Android/},{s:"Open BSD",r:/OpenBSD/},{s:"Sun OS",r:/SunOS/},{s:"Linux",r:/(Linux|X11)/},{s:"iOS",r:/(iPhone|iPad|iPod)/},{s:"Mac OS X",r:/Mac OS X/},{s:"Mac OS",r:/(MacPPC|MacIntel|Mac_PowerPC|Macintosh)/},{s:"QNX",r:/QNX/},{s:"UNIX",r:/UNIX/},{s:"BeOS",r:/BeOS/},{s:"OS/2",r:/OS\/2/},{s:"Search Bot",r:/(nuhk|Googlebot|Yammybot|Openbot|Slurp|MSNBot|Ask Jeeves\/Teoma|ia_archiver)/}];for(var id in clientStrings){var cs=clientStrings[id];if(cs.r.test(nAgt)){os=cs.s;break;}};var osVersion="Unknown";if(/Windows/.test(os)){osVersion=/Windows (.*)/.exec(os)[1];os="Windows";} switch(os){case"Mac OS X":osVersion=/Mac OS X (10[\.\_\d]+)/.exec(nAgt)[1];break;case"Android":osVersion=/Android ([\.\_\d]+)/.exec(nAgt)[1];break;case"iOS":osVersion=/OS (\d+)_(\d+)_?(\d+)?/.exec(nAgt);osVersion=osVersion[1]+"."+osVersion[2]+"."+(osVersion[3]|0);break;} var positionList=["top","middle"];var url1='/'+"elections";var url2='/'+"legislatives";var url3='/'+"apres-la-debacle-aux-legislatives-comment-les-socialistes-peuvent-esperer-faire-renaitre-le-ps-de-ses-cendres_2238051.html";var utag_data={"positions_pub":positionList,"navigateur":browserName,"langue_navigateur":(navigator.language||navigator.userLanguage),"systeme_exploitation":os+" "+osVersion,"offre":"Franceinfo","est_homepage":"non","type_page":"contenu","nom_page":"apres_la_debacle_aux_legislatives_comment_les_socialistes_peuvent_esperer_faire_renaitre_le_ps_de_ses_cendres__2238051","domaine":window.location.hostname,"tags":"ps|elections|legislatives|politique","rubrique":"legislatives","emission":"","categorie":"elections","regions":"","format_video":"","id_contenu":"2238051","type_contenu":"article","code_programme":"","nom_programme":"","date_publication":"2017-06-19 01:14:07","date_maj_publication":"2017-06-19 10:52:14","URL_1":url1,"URL_2":url2,"URL_3":url3,"chaine":"","source_campagne":"autopromo","support":(document.location.href.indexOf('mobile.')>0?"web-mobile":"web"),"provenance_editoriale":"francetv"};</script> <script type="text/javascript">document.addEventListener('FTVi::ready',function(){window.TMS_activated=("undefined"!=typeof FTVi&&"undefined"!=typeof FTVi.Conf&&"undefined"!=typeof FTVi.Conf.general&&"undefined"!=typeof FTVi.Conf.general.activatedTms&&!!FTVi.Conf.general.activatedTms);(function(a,b,c,d){if(window.TMS_activated===false){return;}
a='//tags.tiqcdn.com/utag/francetv/ftv-franceinfo/prod/utag.js';b=document;c='script';d=b.createElement(c);d.src=a;d.type='text/java'+c;d.async=true;a=b.getElementsByTagName(c)[0];a.parentNode.insertBefore(d,a);})();});</script> </body></html>